% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
%
\documentclass[
  brazil,
]{article}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb,amsmath}
\usepackage{ifxetex,ifluatex}
\ifnum 0\ifxetex 1\fi\ifluatex 1\fi=0 % if pdftex
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math}
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
\usepackage{xcolor}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\IfFileExists{bookmark.sty}{\usepackage{bookmark}}{\usepackage{hyperref}}
\hypersetup{
  pdftitle={Comprimento de vetores},
  pdfauthor={Hilton G. Fernandes},
  pdflang={pt-BR},
  hidelinks,
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}
\urlstyle{same} % disable monospaced font for URLs
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{248,248,248}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.94,0.16,0.16}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.77,0.63,0.00}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{#1}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.64,0.00,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{#1}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.81}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{#1}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.29,0.53}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{#1}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.81,0.36,0.00}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textit{#1}}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{#1}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.31,0.60,0.02}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{\textbf{\textit{#1}}}}
\usepackage{graphicx,grffile}
\makeatletter
\def\maxwidth{\ifdim\Gin@nat@width>\linewidth\linewidth\else\Gin@nat@width\fi}
\def\maxheight{\ifdim\Gin@nat@height>\textheight\textheight\else\Gin@nat@height\fi}
\makeatother
% Scale images if necessary, so that they will not overflow the page
% margins by default, and it is still possible to overwrite the defaults
% using explicit options in \includegraphics[width, height, ...]{}
\setkeys{Gin}{width=\maxwidth,height=\maxheight,keepaspectratio}
% Set default figure placement to htbp
\makeatletter
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother
\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines
\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}
\setcounter{secnumdepth}{-\maxdimen} % remove section numbering
\ifxetex
  % Load polyglossia as late as possible: uses bidi with RTL langages (e.g. Hebrew, Arabic)
  \usepackage{polyglossia}
  \setmainlanguage[]{brazil}
\else
  \usepackage[shorthands=off,main=brazil]{babel}
\fi

\title{Comprimento de vetores}
\author{Hilton G. Fernandes}
\date{11/11/2021}

\begin{document}
\maketitle

\hypertarget{stroustrup-e-o-pruxe9-processador}{%
\subsection{Stroustrup e o
pré-processador}\label{stroustrup-e-o-pruxe9-processador}}

Praticamente todo programa C útil tem \emph{include files}, os arquivos
de cabeçalho (ou \emph{header files}), que começam com o \emph{jogo da
velha} e a palavra \texttt{include}. Mas, além deles, muitos programas C
também usam \textbf{macros}, palavras definidas pelo comando
\texttt{define}.

Tanto \texttt{include} quanto \texttt{define} fazem parte da
sublinguagem de pré-processamento do C. Ela tem sido usada para criar
macros muito similares a funções, que aceitam argumentos, que são
substituídos no texto dos macros antes mesmo da compilação do código C.

O uso do pré-processador em C atingiu níveis muito amplos, alterando em
muito o código escrito na linguagem C, o que provoca continuamente a
irritação do criador da linguagem C++, e até hoje seu principal líder, o
cientista Bjarne Stroustrup.

Independentemente de qualquer crítica que se possa fazer ao criador da
linguagem C++, não se pode dizer nunca que ele não tem persistência.
Assim, muito do que tem sido feito na evolução da linguagem pode ser
visto por esta intenção de Stroustrup de eliminar o uso do
pré-processador do C++.

Com certeza, essa intenção nunca será atingida plenamente, pois C++ tem
por meta ser compatível ao máximo com C, e o pré-processador é parte
inextricável da linguagem. Mas C++ tem feito esforços para torná-lo pelo
menos desnecessário.

Um esforço interessante é a forma de se medir o tamanho de um vetor. O
formato tradicional em C é

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\PreprocessorTok{#define vec_len(x) ( sizeof(x) / sizeof((x)[0]) )}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

A primeira parte da divisão obtém o tamanho do vetor em bytes, e a
segunda o tamanho do primeiro elemento do vetor, também em bytes. Por
exemplo, considere o pequeno trecho de programa a seguir:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DataTypeTok{int}\NormalTok{ v[}\DecValTok{3}\NormalTok{];}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Nele, o vetor \texttt{v} tem o comprimento de 3 números inteiros. Ou
seja \texttt{3\ *\ sizeof(int)}. Ou seja, quando se escreve
\texttt{vec\_len(v)}, tem-se a expressão
\texttt{3\ *\ sizeof(int)\ /\ sizeof(int)}, o que obviamente é três.

Naturalmente, isto vale apenas para vetores alocados de modo estático.
Caso se tivesse o trecho

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DataTypeTok{int}\NormalTok{ *pv;}

\NormalTok{pv = calloc(}\DecValTok{3}\NormalTok{, }\KeywordTok{sizeof}\NormalTok{(}\DataTypeTok{int}\NormalTok{));}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

a expressão \texttt{vec\_len(pv)} corresponderia a
\texttt{sizeof(int*)\ /\ sizeof(int)}, que é diferente do \texttt{3}
esperado. Em uma arquitetura de 32 bits poderia ser igual a \texttt{1},
e em uma de 64 bits poderia ser igual a 2.

Há muitas coisas a serem comentadas aqui, sobre as diferenças entre C e
C++, e linguagens de nível mais alto como Java, C\# ou Python, onde o
comprimento de vetores está disponível na própria sintaxe da linguagem.
Mas isto fica para alguma outra postagem.

O importante aqui é identificar como C++ substitui esse uso do
pré-processador por outras construções. Então, segue a forma padrão como
C++ substitui a a definição tradicional de comprimento de vetor do C.

(Solução vinda de \url{https://en.cppreference.com/book/arrays})

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\PreprocessorTok{#include }\ImportTok{<cstddef>}
\KeywordTok{template}\NormalTok{<}\KeywordTok{typename}\NormalTok{ T, }\BuiltInTok{std::}\NormalTok{size_t N>}
\BuiltInTok{std::}\NormalTok{size_t LengthOf(T (&)[N]) \{ }\ControlFlowTok{return}\NormalTok{ N; \}}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

Esta é uma função \emph{template}. O primeiro parâmetro é o tipo de
dados genérico \texttt{T} ao qual a função vai ser aplicada; o segundo é
o parâmetro de comprimento, que vai ser retornado pela função.

Um ponto importante, que explica o desgosto de Stroustrup pelo
pré-processador, é que esta definição geraria erro a chamada desta
função para um vetor alocado dinamicamente.

Ou seja o trecho:

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DataTypeTok{int}\NormalTok{ *pv = }\KeywordTok{new} \DataTypeTok{int}\NormalTok{[}\DecValTok{3}\NormalTok{];}
\NormalTok{LengthOf(pv);}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

geraria um erro de sintaxe, já que \texttt{pv} não é um vetor alocado
estaticamente, como pede a assinatura de \texttt{LengthOf()}.

\end{document}
